## 打开、关闭、保存文件
```vim
$ vim [filename]       //shell下打开filename
:q      //退出文本编辑
:wq     //等同于ZZ
:e!     //将恢复上一次存储的文件内容
:q!     //消除本次编辑结果，直接离开
:!df    //检查磁盘，类似地:ls...，!后可跟Unix命令
:w!     //强行保存
:pre    //:preserve强迫系统保存你的缓存区
CTRL Z  //暂时离开vim到shell
$ fg    //从shell返回vim
```

## 光标移动
```vim
左、下、上 右
h  j   k  l
0       //移动到行首 
$       //移动到行尾
w       //移动到下一个字词（包含标点）
b       //移动到上一个字词（包含标点）
4w      //移动接下来的第4个字词（包含标点）
W       //移动到下一个字词（不包含标点）
B       //移动到上一个字词（不包含标点）
4W      //移动接下来的第4个字词（不包含标点）
5l      //向右移动4个字符
gg      //移动到文本首
G       //移动到文本尾
45G     //移动到第45行

+       //移动到下一行的第一个字符
-       //移动到上一行的第一个字符
e       //移动到单词的结尾
E       //移动到单词的结尾
```

## 文本编辑
```vim
i       //向前插入
I       //在一行的开头插入文本
a       //向后插入
A       //在一行的结尾附加文本
d       //删除
y       //复制
p       //粘贴
```

**更改文本**
注：更改跨越的位置，中英文本有差异
### c更改
```vim
c       //更改命令
cw      //更改到这个词的结尾
c2b     //更改到前两个词
c$      //更改到本行结尾，等同于C，仍处于Normal模式
c0      //从光标到行首作更改
cc      //更改整行内容
```
### r更改
```vim
r       //将当前字符直接更换为某个字符,不需要再ESC进入Normal模式
```
### s替换
```vim
2s      //替换到第二个字符
S       //直接更改整行，进入插入模式
```
### 更改大小写
```vim
~       //将当前字母的大小写互换
```

### 删除文本
```vim
dw      //删除单词
dd      //删除一行
D       //删除一行
2dd     //删除两行
```
### 恢复删除的文本
```vim
u       //撤销上一个命令的操作
U       //撤销对当前整行的操作
“3p     //将第三个缓冲区的内容恢复到当前行
```

### 移动文本
```vim
dd      //删除当前行
p       //将删除的行，粘贴在当前行
xp      //向后对换一个字符。x表示trans，p表示poes。其实这种解释可能不恰当，x表示向后删除，p表示粘贴在当前光标后
        //xp的操作具体为:x删除当前字符并放入缓存区，后一个字符（或字符串）移动到当前位置，p将缓冲区内容粘贴到
        //当前字符后面。由此推得，Xp表示向前对换，XP与xP都是等效于不对换。
```

### 复制文本
```vim
y       //复制光标所在字符，或选中内容
p       //粘贴缓存区内容到当前位置
yw      //复制当前一个单词
y$      //复制从当前位置到字符串尾的内容
```
### 其他插入文本的方法
```vim
A       //在一行的结尾处附加文本
I       //在一行的开头插入文本
o       //在光标所在的位置的下一行打开新行
O       //在光标所在的位置的上一行打开新行
s       //删除光标所在位置的字符后再替换文本
S       //删除一整行后再替换文本
R       //用新的字符覆盖现有的字符，注意和r不同在于，r只替换一个字符且替换后进入normal模式
```
除o\O，以上命令支持接受数值参数。
```vim
50i*<ESC>   //输入50个*号
50i*-<ESC>  //输入50个*-组合
10a*<ESC>   //向后追加10个*号
```
C语言中，若想将`||`替换为`&&`:
```vim
2r&     //需将光标移动到第一个|
```

## 重复或撤销上一个命令 
### 重复
```vim
.       //句号，重复执行前一个编辑命令
```
### 撤销
```vim
u       //撤销上一个命令的操作
U       //撤销对当前整行的所有操作
CTRL R  //重做
``` 
## 合并两行
```vim
J       //合并两行
3J      //合并连续的3行
```
